為什麼伊拉克也不喜歡中國人？

從伊拉克南部城市巴士拉進入伊拉克境內的中國人大都有這樣的經歷：辦理落地簽的中國人先交護照，但在一些時候，中國人都是最後一批辦理完畢。那些慢悠悠的西方人後交護照，但落地簽卻早早辦妥。很多中國人很是納悶：中國人冒著生命危險，全身心投入到伊拉克的戰後重建工作，為何還被伊拉克人歧視和慢待？而那些干涉伊拉克內政、到處被宣揚為侵略者和破壞者的西方人為什麼被伊拉克人尊重和敬仰？

中國人在海外被歧視是個普遍現象，但被伊拉克人歧視，還是第一次碰上。那究竟是什麼因素造成的呢？我想聊聊有關伊拉克工作和生活中的幾件小事，從中我們也許能管窺出伊拉克歧視中國人的原因。表面上和中國人被歧視沒有直接的聯繫，但在深度上，卻最能說明問題。

在伊拉克南部魯邁拉地區，某中企建立一個營地，作為辦公生活的場所。有來自20多個國家的人入住這個營地，包括西方人、東方人以及很多的伊拉克人。可以說，某中企建立的這個工作營地就是一個小小「聯合國」。生活在這個小小「聯合國」的各國人在一起工作、生活，但他們的工作和生活方式卻截然不同，處處呈現出著強烈的對比，比如，在以下幾工作生活細節方面：

一、住宿安排。

中國人是嚴格按照等級制度來安排中國人的住宿的。小領導是單間，大點的領導(也就是處級)是套間，普通的工作人員是2個或3個人一間(普通房間)，工人是6個或8個人一間(集裝箱)。房間不同，房間裡面的配置區別也很大，領導房間的床是大床，配備高檔的床單被罩，有冰箱、菸酒及零食等，後勤保障人員每天端來新鮮的水果放在領導的房間供其享用。一般的房間就是一張小床。工人更慘了，7、8個人擠在一個用鐵皮製作的集裝箱裡面，沒有洗澡設施和衛生間，他們每天都得去公共廁所解決個人衛生問題。不過，這些中國工人並沒有怨言。他們能來到伊拉克工作，就是萬幸，畢竟能多掙不少錢，根本不會計較生活中這種很低的待遇。他們不僅不會憎恨領導，反而對領導感激不盡。顯然，在這個地處伊拉克境內的小小中企營地裡，中國人官分五等，衣分十色。

而入住這個中企營地的西方公司是如何安排其員工住宿呢？平等是最大特點，英國的PETROFAC公司安排其員工住宿和我們中國公司大不一樣。每人必須是單間，單間必須配備齊全，甭管是不是領導。當初就這個問題談判的時候，某中企希望PETROFAC公司2個人住一間，但PETROFAC公司毫不讓步，某中企不得不妥協。後來，由於PETROFAC公司的員工越來越多，房間實在不夠住，PETROFAC公司就貼出了一張告示，說只要兩個人願意住一個房間，每個人每月補助1300美元。這樣的事情，令我們中國人無法想像。

二、迎來送往。

某中企在伊拉克從事生產經營活動，迎來送往非常高調(當然，習近平上台後收斂不少)。如果某中企領導來營地視察，營地要動員一番，要求中方員工到門口列隊歡迎。如果是大點的領導來了，整個營地彩旗飄揚，擂鼓喧天，還請伊拉克分包商的伊拉克人和其他外籍員工和中方員工一起列隊歡迎，以彰顯國際化。晚上當然是接風洗塵的盛宴了。如果領導要走，要喝個送行酒，很多得到消息的中國員工都主動到領導的房間，希望能送領導一程，以留下好印象。而那些默默無聞的中國籍員工如果要出門遠行，連個送行的人影也找不到，更別提喝什麼送行酒了。

而西方公司的領導的來去，從來都是悄無聲息的。英國PETROFAC公司的Steve先生相當於我們的廳局級幹部，他時不時出現在這個營地裡，沒人知道他什麼時候來的，也沒人知道他什麼時候走。英國PETROFAC公司的項目經理Peter先生是個快70歲的老頭子，一個人經常默默地在營地散步，自己去吃飯，沒有人陪伴在他身邊忙前忙後。而中國公司的領導在營地裡，總是大呼小叫，前呼後擁。

三、打招呼。

在這個營地裡，不知道為什麼，中國人遇到西方人，雙方一般都微笑打招呼，不管認識不認識。而中國人遇到中國人，情況就不一樣。遇到領導了，極力微笑逢迎。其他情況，除非比較熟悉，否則，形同陌路，誰也不理誰。在營地的伊拉克人摸准了中國人的稟性，遇到了中國的領導，也開始笑臉相迎，遇到了一般的中國人，也開始愛理不理了。

四、人員休假。

西方人工作一個月回國休假一個月，休假期間待遇不變。中方管理人員是工作6或1年休假一個月，休假期間，基本沒什麼待遇。中國工人沒有休假制度的安排，能否休假，完全由領導決定。也許，你認為中國工人太老實，不敢爭取休假的權利。但實際上不是這回事。中國工人沒有幾個願意休假的，因為害怕一旦回國休假，就來不了，能幹多長，就干多長。中國公司的外籍員工有週末，中國籍員工沒有週末，天天上班。中國公司和西方公司成立了一個聯合體，按照聯合體的休假制度，聯合體的中國籍員工必須工作一個月休假一個月，但中國公司堅決不同意，只同意，在聯合體的中國公司的外籍員工工作一個月休假一個月，中國籍員工不能享受這個權利。這個休假安排是非常奇葩的事情，最能體現中國人欺負自己人的精神情懷。

五、中國公司領導的工作和報酬。

時間長了，這個營地的外國人都看出了中國公司的很多門道。他們發現，中國公司的領導的工作，就是動動嘴而已，從不動手，而且享有豐厚的特權和報酬，身邊總是簇擁著一批人伺候。很多伊拉克籍員工說，在你們中國當領導，不干任何具體事項，總有人巴結逢迎，沒有人敢向領導提意見，真是太舒服了。

人性是想通的，對美醜辨別的標準是一致的。通過以上幾件小事對比，西方國家給伊拉克人什麼印象呢？是平等，是正義，是對人性的充分尊重，是對普通人的極致關懷。而中國給伊拉克什麼印象呢？是對底層的漠不關心，是對個體精神上的壓抑，是森嚴的官本位思維，是老百姓天生的隱忍。很多伊拉克人看在眼裡，想在心裡，通過對比，他們會真正明白，誰是正常的價值觀，誰是正常的人。了解之後，我們對巴士拉海關警察對中國人投來歧視的目光和不屑的神情能說什麼呢！

人民日報批駁奧巴馬「搭便車」言論，說：中國在伊拉克行義舉因戰而起，美國不要不服氣；美國扮演的是入侵伊拉克、拋棄伊拉克的破壞者角色，中國扮演的是合作伊拉克、建設伊拉克的和平角色。人民日報的這個文章保持了其一貫的反對美國心態和立場，沒有新意。但說美國是伊拉克的破壞者，中國是伊拉克的建設者，卻很能蒙蔽人。

中國也是越南的建設者，也是非洲的建設者，也是阿爾巴尼亞的建設者。但最後，這些中國無私援助的國家，有幾個沒有倒向美帝國主義的懷抱？說美國是破壞者，但除了世界上幾個專政國家，哪個國家不是美國的朋友？美國入侵伊拉克，儘管沒有冠冕的理由，但推翻薩達姆獨裁政權絕對是一個符合人類發展潮流的正確選擇。不管伊拉克現在還有怎樣的陣痛和不滿，但回到薩達姆時代，伊拉克的大多數人是堅決不同意的。

中國也是越南的建設者，也是非洲的建設者，也是阿爾巴尼亞的建設者。但最後，這些中國無私援助的國家，有幾個沒有倒向美帝國主義的懷抱？
建你老母, 中國去完開廠咪又係係咁壓榨當地工人. 做生意自己賺高層賺到飽之後, 叫"無私援助", 想笑死人咩

講咁係果Ｄ無償嘅經援軍援

呢個世界有冇人係鍾意中國人架?

段文同歧視中國人有咩關係

有
中國人鐘意中國人

你哋中國人咪又係一樣 自大到噉抵被歧視

咪解釋得好清楚點解唔喜歡中國人

世界上沒有無緣故的恨

東江毒水都可以吹係血膿污水，講到唔洗錢咁，呢D論調香港人聽得多

「中國也是越南的建設者，也是非洲的建設者，也是阿爾巴尼亞的建設者。但最後，這些中國無私援助的國家，有幾個沒有倒向美帝國主義的懷抱？」

其實政治就係咁
想當初蘇共都係全力支持毛共先打得贏蔣中正
然後過左十年之後毛澤東一樣同蘇共反面

有利益就係兄弟 冇利益就係契弟

咪係，講撚到做義工咁

連伊拉克人都歧視你，支那人究竟知唔知醜

階級主義重到仆街
油水上面食晒基層食屎
香港match
結論:香港狗=支那狗

賤種支那

我霸佔你屋企, 然後搶哂你D錢, 跟住幫你裝修好間屋 = 我幫你間屋建設

工人更慘了，7、8個人擠在一個用鐵皮製作的集裝箱裡面，沒有洗澡設施和衛生間，他們每天都得去公共廁所解決個人衛生問題。不過，這些中國工人並沒有怨言。他們能來到伊拉克工作，就是萬幸，畢竟能多掙不少錢，根本不會計較生活中這種很低的待遇。他們不僅不會憎恨領導，反而對領導感激不盡。

千年賤種基因

不如反問返

為什麼要喜歡

邊撚到有人鐘意支那人？ 支那人自己都唔想做支那人

仆佢個街啦，香港咪大陸建設者囉 ，大陸又比過啲乜香港？
按大陸logic有得係伊拉克開採石油，仆你個街感恩啦支那西

我一直都話：香港人真喺要認識下「中國人」！

伊拉克人真喺唔包容「中國人」！

除咗北韓真係諗唔到有咩人係會唔抗拒支那人